# Crítica de Hayek a dedução
Para Hayek, a dedução não gera informação nova, pois só há informação nova e conhecimento novo quando passível de se ajustar às proposições já conhecidas ou propostas e aos fenômenos observados. Ajustar nova proposição a qualquer fenômeno, portanto, equivale a justapor o mapa ao território ali representado, pois, quanto mais ajustado o mapa ao território, mais se ganha informação: afinal, ganho de informação é apreensão do mundo, pois, como ressaltou Korzybski, "o mundo é, a princípio, desconhecido" (1958: 63). Apreender o mundo é ganhar informação, mesmo quando signifique também a perda de certeza quanto aos conceitos anteriores, conforme já apontou Kolmogorov-Sinai. Mas na realidade, a interpretação do mundo e seu ajustamento acontecem perante a observação dos fatos e a tentativa de explicá-los. A questão não se prende à discussão da dualidade entre essencialismo e instrumentalismo, mas sim na lógica conceitual de que qualquer que seja o procedimento, as posturas de pensamento não podem ser vistas como totalizantes e auto suficientes. O conhecimento teórico sobre as causas é sempre incompleto, sendo que a utilização deste conhecimento como instrumental não elimina a possibilidade da ocorrência de situações inesperadas no uso de tais ferramentas, devido à impossibilidade do conhecimento total de todas as variáveis e todos os desdobramentos daí decorrentes.

Sendo limitado o conhecimento possuído sobre os eventos e sobre as variáveis que os compõem, a lógica racional do método dedutivo deixa de ser ferramenta de criação de conhecimento, tomando-se limitador dele; daí Hayek sugere que o método indutivo é superior ao dedutivo, já que a observação dos fatos particulares permite deduzir, deles, um modelo de explicação; porém, ele é extremamente cauteloso quando cita o método indutivo como forma de criar novo conhecimento, sobrepondo atenção especial aos modelos teóricos de explicação científica: uma lei, um princípio científico, para ele, não é lei geral e absoluta, mas uma explicação geral para o modelo onde tais variáveis estão presentes, nas situações observadas.

Uma lei científica será vista como tal somente quando observadas ou seja: a explicação, explícita intrinsecamente na lei, diz que eventos esperar e que eventos não esperar frente ao mecanismo observado e às causas motivantes, bem como à consequente composição das variáveis observadas no evento. Hayek cita o mecanismo postulado, fornecendo nova informação para indicar a série de "eventos que podemos esperar" (1967: 11). Essa qualidade de podermos definir que tipo de eventos esperar não só ajusta a informação (o mapa ao território) como também informa o que não esperar. Ao informar o que não se pode esperar num momento em que tudo se espera, passa a existir a possibilidade da produção de conhecimento novo, já que surgem nichos para novas observações e explicações. É justamente o que contraria as expectativas que vai levar à análise. Se das coisas conhecidas partíssemos para as desconhecidas e em função daquelas, estas fossem atingidas, nada alteraria o procedimento; a verificação de que os fatos observados se ajustam às estruturas teóricas provindas do conhecimento anterior evidentemente não muda a cognição; já a existência de resultados inesperados permite interrogar: quando será possível esperar tais fatos?

Por outro ângulo, será conhecido que não se podem esperar fatos novos quando presente a premissa comum que o modelo teórico explica por completo, já que a verificação demonstra o grau de falibilidade. A verificação da tese, portanto, fornecerá os fatos previstos em seu enunciado, além da série de fatos que não ocorreram: num momento, a hipótese é generalizante e suficiente, mas sujeita à aparição de fatos que a negam ou a limitam - o que implica dizer que no momento da construção da tese, não eram conhecidos e se conhecidos, não eram conhecidas suas propriedades, pois do contrário, o fenômeno negado já faria parte do enunciado em suas devidas proporções. Tal desconhecimento, testado pela verificação dos fatos, gerará informação, embora limitada aos eventos desconhecidos e analisados na busca da forma de explicá-los. Portanto, se o método dedutivo parte de princípios pré-existentes e a observação dos fatos - ou seja: do particular para o geral (indutivo) é subestimada -, o método dedutivo pode se mostrar limitador da criação de informação. Assim, levado ao extremo, o método dedutivo - portanto racional - tem como premissa que as coisas só existem quando incorporadas ao pensamento; penso, logo existo é seu dogma, o que significa afirmar que o que não é incorporado ao pensamento não faz parte do mundo cognitivo. Mas coisas existem, mesmo sem a presença do raciocínio enquanto conceito aristotélico: os sentidos informam e também são reais; daí que a verificação do mundo e as teorias que se aplicam ou não em tais casos é que fornecerão o ordenamento do mundo ao indivíduo. O ordenamento racional também pode criar estruturas lógicas; mas é somente quando confrontado com a realidade que permitirá a verificação da existência de distorções teóricas, bem como a necessidade de adaptá-las.

Dessa forma, a teoria nascida pela análise amostral e generalizada, mostra-se mais produtiva ao explicar - pelo menos - uma parcela típica do comportamento de um evento - o que esperar e o que não esperar naquela estrutura - sobrepondo-se à lógica baseada em verdades condicionais que porventura possam existir ou não. É a realidade, mesmo quando observada em seu aspecto particular, que vai ajustar ações e fatos, possibilitando criar modelos de explicação para casos específicos e todos os seus similares - o que torna possível afirmar que, em determinado padrão, tal mecanismo funciona, noutro não. Hayek, desta feita, limita o poder da racionalidade em função de sua visão não-aristotélica, afirmando que não existe propriedade absoluta dos elementos, já que não existe conhecimento totalizante: é aqui que a superioridade do raciocínio sobre os sentidos fica obscurecida e improvável, partindo daí sua crítica a Descartes. Por outro lado, se a observação do particular aplicada ao geral é o modo pelo qual se cria informação, da mesma forma a verificação entre o que se pode e o que não se pode esperar somente será possível se for permitido a cada um que verifique se seu mapa corresponde ao território, ou seja, para que se torne possível verificar e adquirir novo conhecimento frente à estrutura do mundo, necessário será também que todos sejam livres para buscar tal verificação; decorre daí o princípio de liberdade de escolha que Hayek vai defender, bem como o princípio da concorrência como processo de descoberta, via feedback negativo.
